
                      La Franquicia OUIJA Es Manumitida por Mike Flanagan 

La tabla OUIJA ha adquirido cierto veto religioso con el transcurrir de los años,puesto que, el juego diseñado por la empresa Hasbro hacia finales del siglo XIX con una orientacion infantil, se convirtió en un portal de comunicacion entre el mundo de los vivos y los muertos. Dichas abusiones alrededor del "juego", fueron derrochadas calamitosamente por Universal en 2014 con un filme que dirigió su plancheta directamente al NO. El equivalente a todo lo que no debe ser una pelicula del género fue lo proyectado hace dos años, no obstante, con un presupuesto minimo de 5 millones, logró recaudar la cifra de 103,590,271 millones de dolares, nada insolito teniendo a Blumhouse Productions como productora. Debido al tremendo exito economico que acarreó la cinta, una continuación era ineludible, lo sorprendente fue que el borron y cuenta nueva produjó una precuela aterradora, una de las mejores del género de lo que va del año.

"Origin of Evil" se desarrolla en Los Angeles, 1967 y cuenta la historia de Lina Zander, el personaje interpretado por Lin Shaye en la primera pelicula. La familia Zander pasa por un estancamiento crematistico, sentimental y laboral a raiz de la muerte del padre, Roger (Michael Weaver), quien falleció en un accidente automovilistico. Intentado evadir el ahogo economico, los Zanders realizan falsas sesiones de espiritismo para ayudarle a las personas a contactar a sus seres queridos fallecidos. Con un complejo y perturbador mecanismo de señales, las sesiones simulan una verdera comunicacion logrando dejar a los afanados clientes un infundado mensaje de paz. A pesar del verosimil efecto, Alice (Elizabeth Reaser), ahora el pilar de la familia, decide añadir un nuevo elemento al circo espiritista, es aqui en donde la tabla OUIJA entra en juego. Doris (Lulu Wilson), la hija menor, hace contacto con lo que cree que es su padre, sin embargo, luego de que el espiritu se muestre clemente y fiable, las cosas se tornan siniestras debido al fatal olvido de las tres reglas principales: 1. Nunca jugar solo, 2. No jugar en un cementario y 3. Siempre despedirse, recuerda que la OUIJA conoce todas las respuestas.

Todo empieza bien desde la apertura del logo de Universal Pictures, el cual irradia nostalgia y advertencia en partes iguales. Volver a visualizar el logotipo de la compañia para los años 70 evoca sentimentalismo puro por aquellas peliculas que realmente establecieron los cimientos cinematograficos. Acompañado del logo, marcas ovaladas y blancas en la parte superior derecha de la pantalla dan la apariencia de que el filme aun es proyectado en rollo, lo que brinda empatia con el contexto de la historia. 

El director y co-escritor Mike Flanagan junto a Jeff Howard conciben una historia superior en todo sentido al de la primera pelicula. Por ser una precuela, no es preceptivo que conozcas la olvidable historia inicial, puesto que, el cometido de este filme es sentar las bases para que se desarrolle la historia de Laine Morris. Ademas de servir como eje conector con la terrible antecesora, luce personajes no unilaterales ni esquematicos, dialogos medidos y fastuosos ( Monologo de Doris) y giros argumentales bien posicionados. Flanagan y Howard se preocupan primordialmente por entablar una solida relacion audiencia-personajes, para asi despues, agarrarnos a nuestros asientos con los dramas que padecen a lo largo del metraje. La pelicula entrega algunos sustos formulaicos y comunes que lastran lo conseguido, mas sin embargo, se remunera con originales y practicos jump-scares soportados con efectos especiales exagerados que sobrecargan la cinta de ficciones, empero, muchos de ellos funcionan junto al inesperado final - imprevisible si no tenias en cuenta la vida de Lina en el primer filme-.

Las actuaciones en general son permisibles e inclusive electrizantes por razon del consistente vinculo engendrado en la primera mitad entre los afables personajes. Doris, la pequeña protagonista, efectua el papel debut de su carrera por lo alto, brilla con luz propia y se une a el clan de las chicas promesa del horror (Isabelle Fuhrman,  Madison Wolfe, Heather Sossaman). Ademas, Basso entrega lo que debemos percibir de su personaje, una niña que esta en pleno despertar fisico y sexual, Reaser, una madre emprendedora y Thomas, un sacerdote quien debe impedir que una tragedia ocurra. 

Otro de los aspectos mas curiosos e iterativos son sus referencias a clasicos tanto modernos como de antaño. Entre estos los que mas repercuten son "The Exorcist" dirigida por William Friedkin, "The Conjuring" de James Wan, "Oculus" y "Hush", estos dos ultimos dirigidos por Flanagan. Extrae provechosos tecnicismos y piezas visuales, en las que predominan el fiel y exacto toque de finales de los 60, carros acordes a la epoca, vestimentas no tan siniestras pero adecuadas y una acompañacion sonora tensionante.

Flanagan no reforma el género con "Origin of Evil", pero da un nuevo rumbo a la franquicia, una rutilante direccion que apunta directamente al SI. Debemos seguirle los pasos a este director, que promete mucho en cuanto atmosferas, historias y ambientaciones. Perfecta para Halloween, perfecta para los fieles seguidores del horror, "OUIJA" solo es para un público exigente.
        
            